香港 — 已經唔再係以前嘅香港 ！？

小弟喺一個月前左右寫左一篇對香港社會發生嘅事嘅感受，send 左去輔仁，立場新聞但都無出街，所以喺度post 算數，文筆唔好請見諒

「香港蟬聯全球最自由經濟體⋯⋯」、香港連續廿五年獲評為全球最自由經濟體，但法治有隱憂⋯⋯」香港自一九九五年起被唔同嘅國際權威機構（包括：美國傳統基金會、加拿大菲沙研究所等等）評為全球最自由經濟體，直至二零一九年嘅依一刻依然未被取締。身為土生土長嘅香港人理應為此感到驕傲，尤其筆者係一個九四年出生嘅九十後，一出世就生喺一個所有嘢都咁發達嘅地區。由小學嘅常識書，初中嘅EPA到高中嘅BAFS、通識科，全部都有意無意地滲透住香港比其他國家地區優越嘅概念，但最近依十年，依種優越感喺筆者嘅心目中，已經開始慢慢咁演變成一種充滿擔憂嘅無力感。

最近醫護界掀起左一場醫護人員嘅『壓力爆煲』潮，終於引起到廣大市民對醫護界嘅關注，醫管局管理有缺失的情況終於表露無遺。筆者喺一個經濟學嘅畢業生，醫護界嘅人手不足問題絕對可以用簡單嘅供求定律嚟解釋。先講需求方面，雖然醫管局並無將求診人士嘅詳細分布公開，但係從各大媒體訪問唔同公立醫院嘅前線醫生所總結到嘅數據顯示，當中有接近一半係新移民。可能有人會話只係醫生片面之詞並非客觀事實，但當最前線同病人接觸嘅醫護人員我地都質疑嘅時候，唔通我地真係要相信社福界與新移民有共生關係嘅社工的反駁？再講從供應方面，醫護人員嘅短缺可以從兩方面分析，一係供應不足，二係流失率高。從政府二零一七年嘅文件1可以得知，醫科畢業生加入公營醫療體系的嘅比率平均都高達百分之九十七以上，即係每年都有穩定嘅醫生新血供應，而從立法會二零一七年嘅另一份文件2可以睇到，醫生同護士嘅年均短缺人數分別係三百同六百五十左右，隨著人口老化加據，依一個可以歸立為結構性嘅短缺，即使增加學額亦需要最少十五年先可以解決（假設每年增加五十個學額，醫科生入學到畢業需要七年，人口老化唔會加據以及人口增長唔會因為政策變動而急增等等⋯⋯）（作為經濟學生慣左加無限嘅assumption請原諒 ）。既然供應不足問題需要長時間先可以解決，咁另一個方法只有減低流失率。現時公立醫院嘅醫生入職人工大概六萬蚊左右，專科醫生可以去到十萬，喺普通市民眼中睇嚟唔少；再俾另一個數字大家參考一下，政府空缺網長期請緊兼職合約醫生，時薪係三百九十五蚊，多？唔少屋邨嘅家庭醫生收一次嘅診金分分鐘已經多過依個數，仲要一次嘅睇症時間大概只係五分鐘，我諗申請做政府兼職合約醫生嘅應該都係抱住做義工嘅心態。仲有另一個政府不斷提倡嘅方法，就係引入海外醫生，不過我諗你同我都唔想醫生斷症要因語言不通而要靠估啦。（不過如果海外醫生淨係醫返海外嚟嘅新移民又唔同講法，整個大灣區醫療區都得喎，哈哈，醫生長駐病人長住大灣區。）

其實最大動力推動筆者寫依篇文嘅最大原因係當我見到杏林覺醒嘅黃任匡醫生回應醫管局安排前線醫生返內地上國情班係『喺你最忙的時候，喺乞衣兜揦飯食！』喺筆者嘅眼中醫生喺一個好神聖嘅職業，喺舊制會考三十分嘅尖子或者新制Best 5 三十五分滿分嘅神人先入到嘅科，居然畢業之後要將自己嘅工作比喻為乞衣，而大家亦無覺得唔合理，依一個真係令人覺得香港可悲嘅地方。黃醫生嘅另一個主流媒體同社工同場討論相關議題嘅時候，用到一個非常精警嘅例子，當一架𨋢滿人嘅時候，點解唔係俾先到嘅人即係香港居民優先，而係要大家一齊出嚟抽籤，或者真係等到有啲人等唔到啦，先至可以夠位呢？其實除左醫生之外，護士同埋負責清潔嘅姐姐叔叔都係有苦自己知。當人手不足而唔能夠即時從供應方面解決嘅時候，最有效嘅解決方法只有如黃醫生所提議暫停每日一百五十個名額，畢竟從客觀事實嚟分析當中有好大部分加重左醫療負擔。至多咪停五年再檢討囉，到時有數據就知道咁做合唔合理。

其實好多時候並只唔係香港人想將所有問題政治化，而係好多問題嘅核心根源係源於政策嘅不恰當，身為一個負責任嘅發達地區嘅政府係唔應該採取保守嘅社會政策，相反應該採取嘅係積極嘅、與時並進嘅政策。人口老化嘅解決方法應該係鼓勵生育或者制定有效嘅退休保障制度減少後生一輩嘅負擔，而並唔係繼續無止境咁俾新移民繼續入嚟。政策問題用政治手段嚟解決絕對合理，希望當政府管員喺話緊市民、議員將問題政治化嘅時候，先諗諗問題係咪源於政策嘅失誤或者落後。最新嘅財政預算案話撥款七億俾醫管局提高士氣，挽留人才，即管睇下啲高層會點用，可能每間公立醫院搞個小食打氣會都洗左幾千萬，你話加醫生人工，我諗公立醫院大多數嘅醫生都唔係睇錢睇得咁重要，只可以希望啲錢可以吸引到私家醫生回流公立醫院啦，唉。。。

港鐵沙中線偷工減料事件竟然可以藉修改標準嚟矇混過關，囤地劏房嘅人居然可以升官發財，律政司一句唔檢控就可以將所有野一筆鈎消，香港社會嘅包容性居然可以去到咁大。香港人惟一嘅缺點係善忘，或者本身自己嘅工作已經令到我地無時間去諗，去關心政治。作為年輕嘅一代，當有時間上Facebook，用ig嘅同時，不妨多啲click下政治新聞，睇下唔同嘅時事評論節目，學識批判思考。年青一代感到香港前路茫茫，無辦法上樓嘅同時，不妨試下從老一輩嘅角度諗下，佢地辛辛苦苦喺幾十年前打拼返嚟令香港繁榮嘅日子，居然要淪落到小病入醫院要訓喺廁所隔離加建嘅額外病床、確診長期病後要排期二十個月嘅專科門診，甚至到死嗰日都唔知排到未嘅安老院宿位，當老一輩都未出聲嘅時候，我地又有無資格埋怨？筆者只希望香港唔會變成第二個『因航』，喺往後嘅日子喺媒體見到報導全球最自由經濟體嘅時候，香港依然係第一而註解唔會不斷加長。

二零一九年三月十日

1.
2.

push